【瑪麗重建】總承建商CEO為葉國謙之子 震動監測顧問低價獲聘

瑪麗醫院重建工程的標書規定，承建商須委聘震動監測顧問。《香港01》揭發，獲聘的「威信聲學」資歷不符建築署要求，而其擬採用的監測系統有延誤，未能實時發出震動超標警告。記者獲悉監測顧問合約價不足200萬元。知情人士指，這次顧問合約價較市價低數十萬元，估計有人為求中標，不惜壓低入標價。

記者向承建商「安保工程」查詢，是否以價低者得方式批出合約，並向威信查詢是否基於成本，決定另行編寫系統而未採用其他發展成熟的監測系統，至截稿前均無回覆。

《香港01》揭發，瑪麗醫院重建工程的承建商安保，今年9月委聘威信為震動監測顧問，威信不足標書要求的至少五年資歷，而其技術文件顯示，擬採用的監測系統有30秒延誤，學者質疑無法及時發出震動超標警告，或導致醫療儀器震壞及影響醫生斷症。

合約價不足200萬元 知情者：可能犧牲病人安全

記者獲悉，這次瑪麗重建的震動監測顧問項目，最終合約價不足200萬元，要在瑪麗醫院內設立20個監測點，即平均每個監測點，儀器和人手的開支不足10萬元。不過業界人士直言低得不合理，「整個項目歷時數年，而且有20個監測點，如以市面成熟實時監測系統，每個監測儀器就要7萬至25萬元，加上人工和其他成本，照理合約價必定超過200萬」。

他指，早年多個鐵路及工務工程同時推展，工程業界得以分餅仔，「輪住做分判商及獨立顧問」，但隨着鐵路項目陸續完結，現時競爭漸趨激烈，「本身不擅長的項目，都要入標競逐」。他認為，現時威信的合約價難抵成本，估計有人為求中標，不惜壓低入標價，「自行編寫程式，出錯及漏洞的風險較大，其實整個重建工程撥款超過135億，慳少少錢卻可能犧牲醫護及病人安全，值得嗎？」

威信老闆何偉麟為聲學學會資深會員 從事噪音項目多年

公司註冊處資料顯示，威信於2005年成立，由何偉麟全資持有。該公司履歷顯示，2009年至2017年間，獲禮頓及俊和等承建商聘用，曾參與九個港鐵的噪音項目。何亦於2015年接受傳媒訪問，談及其公司自行研發的活動隔音屏障。

何偉麟是香港聲學學會的資深會員，2018-19年度擔任該會榮譽司庫。該學會由聲學設備，以及噪音研究的專業人士組成。

至於承建商安保工程（1627），去年由母公司盈信控股（0015）分拆上市，執行董事兼行政總裁葉亦楠，是行政會議成員、民建聯葉國謙的兒子。安保亦曾多次捲入建造工程的勞資糾紛，曾被指拖欠工程費。

記者向承建商「安保工程」查詢，是否以價低者得方式批出合約，並向威信查詢是否基於成本，決定另行編寫系統而未採用其他發展成熟的監測系統，至截稿前均無回覆。

標書要求實時監測 威信系統每30秒更新一次

瑪麗醫院的K、J及L座大樓，與工地僅相隔一條狹窄車路。根據建築署的重建工程標書，三座大樓的部分醫療儀器對震動敏感，但為方便工地平整及挖掘工程，院方同意在連續18個月內，每天早上8時至傍晚6時，調升三座大樓的可承受震動上限。

標書要求承建商，在三座大樓的各樓層，設立共20個震動監測點，連續及實時監測（continuous, real-time monitoring）工程震動，並擬定「預警」、「警報」及「行動」水平。一旦震動數值超出最嚴重的「行動」水平，必須停工。標書又要求承建商，必須委聘震動監測顧問，負責監測工程造成的震動。

《香港01》獲得震動監測顧問威信的技術文件，發現擬採用的監測系統，設定為每30秒將震動數據平均計算一次，然後將數據更新至監控網頁（Reading to be averaged and refreshed every 30 seconds）。當數據超標，系統就會發出短訊及電郵，通知相關人士。

標書要求五年資歷 文件指威信僅一年經驗

據了解，瑪麗重建工程的承建商為安保。安保今年中就震動監測顧問招標，威信8月呈交技術文件及履歷，9月獲聘並已獲支付其中71萬元顧問費。同月18日，威信獲安排到瑪麗實地視察，定出其中13個震動監測點的位置，近日再多次獲安排實地視察及測試。

根據建築署標書，監測顧問須具最少五年震動模擬及環境研究相關經驗。不過《香港01》獲得威信向承建商及建築署呈交的履歷，其呈報12個曾參與的工程項目中，絕大多數屬於噪音監測及評估。

專門研究工程震動的大學教授看過履歷後指，該12個項目中，只有一個符合標書條件，即2015至2016年瑪麗重建工程的震動前期評估，因此按文件威信未足五年經驗。他強調，噪音監測與震動監測的感應器及評估標準不同，做過噪音項目不等於具備震動監測的資歷。

唔怪得知今年施政報告推咁多工程

政府啲工程 價低者得
整到幾垃圾都好
只要有舊屎係度就有錢收
收貨個班又會有班高層屌9佢哋快啲收貨
啲錢會積住個年財政年度
所以班人幾低價都接政府工程
因為一定有錢收

結果工程爛到爆

根據建築署標書，監測顧問須具最少五年震動模擬及環境研究相關經驗。不過《香港01》獲得威信向承建商及建築署呈交的履歷，其呈報12個曾參與的工程項目中，絕大多數屬於噪音監測及評估。

專門研究工程震動的大學教授看過履歷後指，該12個項目中，只有一個符合標書條件，即2015至2016年瑪麗重建工程的震動前期評估，因此按文件威信未足五年經驗。他強調，噪音監測與震動監測的感應器及評估標準不同，做過噪音項目不等於具備震動監測的資歷。

正常情況下，一係肥左essential requirements，一係technical proposal fail

個assessment panel邊個坐、邊個做秘書？

上頭只會問進度

標書要求實時監測 威信系統每30秒更新一次

瑪麗醫院的K、J及L座大樓，與工地僅相隔一條狹窄車路。根據建築署的重建工程標書，三座大樓的部分醫療儀器對震動敏感，但為方便工地平整及挖掘工程，院方同意在連續18個月內，每天早上8時至傍晚6時，調升三座大樓的可承受震動上限。

標書要求承建商，在三座大樓的各樓層，設立共20個震動監測點，連續及實時監測（continuous, real-time monitoring）工程震動，並擬定「預警」、「警報」及「行動」水平。一旦震動數值超出最嚴重的「行動」水平，必須停工。標書又要求承建商，必須委聘震動監測顧問，負責監測工程造成的震動。

《香港01》獲得震動監測顧問威信的技術文件，發現擬採用的監測系統，設定為每30秒將震動數據平均計算一次，然後將數據更新至監控網頁（Reading to be averaged and refreshed every 30 seconds）。當數據超標，系統就會發出短訊及電郵，通知相關人士。

所謂「實時」監測，標書入面應該有寫明每隔幾耐度一次、出一次數據，正常出標書前已經做過market research，知道可以做到密

consultant 賤價接job
不嬲都係行業生態黎

主要係做到大型醫院既大判唔多
就算睇埋past performance
都同價低者得無乜分別

賤種基因

逢係政府工程都係咁, 屌d 人仲話多d 醫院, 體育館
工程佬無得輸

價低，起碼都要符合基本要求啦屌

放心 佢實夠 不過中左標之後就第二件事

香港01咪講左，都唔夠
寫明要5年資歷啊

係人都知香港d工程